\chapter{Betrachtete Lie Algebren und Lie Gruppen}
\section{Reelle Lie Algebren und Gruppen}
\begin{tabular}{l l l}
\textbf{Funktion} & \textbf{Ableitung} & \textbf{Gruppe} \\
\begin{tabular}{l}
$F: \R^{n \times n} \rightarrow \operatorname{Sym}(n,\R)$ \\
$\quad \qquad A\mapsto A^TA-\mathbb{1}$
\end{tabular}
 & $(D_AF)X  = A^TB + (A^TB)^T $  & 
 \begin{tabular}{l}
  $O_n(\R)$
\end{tabular} \\

\begin{tabular}{l} 
 $G : \mathbb{R}^{n \times n} \rightarrow \R$ \\
 $\quad\qquad A\mapsto \det(A)-1$
\end{tabular}
& $(D_AG)X = (D_AK)X = \det(A)\tr(A^{-1}B)$ &
\begin{tabular}{l}
  $SO_n$ \\
  $SL_n(\R)$
\end{tabular} \\

\begin{tabular}{l}
  $H:\C^{n\times n}\rightarrow\operatorname{Herm}(n,\C)$ \\
  $\quad\qquad A\mapsto A^\dagger A-\mathbb{1}$
\end{tabular}
 & $(D_AH)X = A^\dagger B + (A^\dagger B)^\dagger$ & 
 \begin{tabular}{l}
  $U(n)$
\end{tabular} \\

\begin{tabular}{l}
 $K : \mathbb{C}^{n \times n} \rightarrow \C$ \\
 $\quad\qquad A\mapsto \det(A)-1$
\end{tabular} 
& $(D_AG)X = (D_AK)X = \det(A)\tr(A^{-1}B)$ & 
\begin{tabular}{l}
  $SU_n$ \\
  $SL_n(\C)$
\end{tabular}
\end{tabular}

\subsection{$\operatorname{O}(n, \R)$ und $\operatorname{SO}(n, \mathbb{R})$}
\begin{tabular}{ll}
  $\operatorname{O}(n, \R) := \{R \in \R^{n \times n} | R^{T} R= I_{n}\}$ &
  $\operatorname{dim}_\R(\operatorname{O}(n, \R))=\frac{n(n-1)}{2}$ \\

  $\operatorname{SO}(n, \mathbb{R}) := \{R \in \R^{n \times n} |
    R^{T} R= I_{n} \land \operatorname{det}(R)=1\}$ & \\

$\operatorname{O}(p, q) := \{A \in \operatorname{GL}(p+q, \mathbb{R}) | 
  A^{\operatorname{T}} I_{p, q} A=I_{p, q}\}$ & \\

$\operatorname{SO}(p, q) := \{R \in \operatorname{O}(p, q) |
    R^{T} R= I_{n} \land \operatorname{det}(R)=1\}$ &
\end{tabular}\\
mit den Lie Algebren $\mathfrak{so}(3)=\mathfrak{o}(3)$ bzw.
  $\mathfrak{o}(p, q, \R) = \sO(q, p, \R)$.\\

\subsection{$\sO(q, p, \R) := \{x \in \R^{p+q \times p+q}| x^{T}
I_{p, q}+I_{p, q} x=0\} $}
Eine Basis dieser dreidimensionalen, rellen, einfachen Lie Algebra ist gegeben durch die drei Matrizen
\subsubsection{$\sO(3, \R) = \{x \in \R_{3 \times 3}
| x^{T} I_{3}+I_{3} x=0\}$}
$$L_{1}=\left( \begin{array}{ccc}{0} & {0} & {0} \\ {0} & {0} & {-1} \\ {0} &
  {1} & {0}\end{array}\right) \qquad
  L_{2}=\left( \begin{array}{ccc}{0} & {0} & {1} \\ {0} & {0} & {0} \\ {-1} &
  {0} & {0}\end{array}\right) \qquad
  L_{3}=\left( \begin{array}{ccc}{0} & {-1} & {0} \\ {1} & {0} & {0} \\ {0} & {0}
  & {0}\end{array}\right)
$$
welche die Kommutatorrelationen $[L_i,L_j]=\epsilon_{ijk}L_k$ erfüllen.

Wir können jedes $A\in\sO (3)$ schreiben als Linearkombination
\begin{equation*}
    A = x_1L_1 + x_2L_2 + x_3L_3 = x\cdot L,
\end{equation*}
wo $x=(x_1,x_2,x_3)$ und $L=(L_1,L_2,L_3)$. Mit dieser Identifikation gilt für jedes $y\in\R^3$
\begin{equation*}
    (x\cdot L)y = x\wedge y.
\end{equation*}
Insbesondere gilt mit $(x\cdot L)^2y=-\|x\|^2 \left(\mathbb{1}-\frac{xx^T}{\|x\|^2}\right)$ die folgende Identität
\begin{equation*}
    \exp (x\cdot L)y=\frac{\inner{x}{y}}{\|x\|^2}x+\cos\phi\left(\mathbb{1}-\frac{xx^T}{\|x\|^2}\right)y+\sin\phi\frac{x\wedge y}{\|x\|},
\end{equation*}
wobei $\phi=\|x\|$. Dies entspricht einer (positiven) Drehung um den Winkel $\phi$ um die Achse $n=\frac{x}{\|x\|}$. \\

\begin{remark}
  Jedes Element in $SO(3)$ ist eine Drehung, also ist $\exp\colon\sO (3) \rightarrow SO(3)$ surjektiv (jedoch nicht injektiv). Jedes Element von $O(3)$ ist entweder von der Form $\exp(x\cdot L)$ oder $ - \exp(x\cdot L)$.
\end{remark}

\subsection{$\sO(1,3)=\{x\in\R^{4\times 4}\colon gx+x^Tg=0 \}$}
Die relle, einfache Lie Algebra $\sO(1,3)$ der Lorentz-Gruppe $O(1,3)$ mit $g$ der Minkowski-Metrik besitzt die folgende Basis
\begin{equation*}
    \begin{array}{c}
        L_j=\begin{bmatrix} 1 & 0\\ 0 & [L_j^{\mathfrak{so}(3)}] \end{bmatrix}, \qquad \text{ für } L_j^{\mathfrak{so}(3)}\in\sO(3) \\
        B_1 = \begin{bmatrix}
            0 & 1 & 0 & 0\\ 
            1 & 0 & 0 & 0\\ 
            0 & 0 & 0 & 0\\ 
            0 & 0 & 0 & 0
            \end{bmatrix}, 
        B_2 = \begin{bmatrix}
            0 & 0 & 1 & 0\\ 
            0 & 0 & 0 & 0\\ 
            1 & 0 & 0 & 0\\ 
            0 & 0 & 0 & 0
            \end{bmatrix}
        B_3 = \begin{bmatrix}
            0 & 0 & 0 & 1\\ 
            0 & 0 & 0 & 0\\ 
            0 & 0 & 0 & 0\\ 
            1 & 0 & 0 & 0
            \end{bmatrix}
    \end{array}
\end{equation*}
Die Elemente erfüllen folgende Kommutatorrelationen, wobei die Summenkonvention hier über die Indizes $\{1,2,3\}$ verstanden wird.
\begin{equation*}
    [L_i,L_j]=\epsilon_{ijk}L_k,\quad [L_i,B_j]=\epsilon_{ijk}B_k, [B_i,B_j]=-\epsilon_{ijk}L_k.    
\end{equation*}


\subsection{${SL}(n, \mathbb{R})$}
\begin{tabular}{ll}
  $\operatorname{SL}(n, \mathbb{R}) := \{R \in \R^{n \times n} |
    \operatorname{det}(R)=1\}$ & $\operatorname{dim}_\R(\operatorname{SL})(n, \mathbb{R}) = n^2-1$
\end{tabular}\\
$\operatorname{SL}(n, \R)$ ist weder zusammenhängend noch kompakt. $exp(\sL(2, \R)) \neq SL(2, \R)$.

$\sL(n)= \left\{x \in \R^{n \times n} |\operatorname{tr} x=0\right\}$

\subsection{Symplektische Gruppen}
\textbf{Symplektische Gruppe} $SP(2n, \R) = \{M \in GL_{2n}(\R) | M^T \omega M = \omega \}$,
$\omega=
\begin{pmatrix} 
0 & \mathbb{1} \\
-\mathbb{1} & 0
\end{pmatrix}$.
zshgd., nicht kompakt,
$\phi: \R^{2n \times 2n} \rightarrow \{M \in \R^{2n \times 2n} | M^T=-M \}
\quad M \mapsto M^T\omega M - \omega$ \\
$D\phi_{A}[B]=A^{T} \omega B +B^{T}\omega A$ somit
$D\phi_{A}[\frac{1}{2}A\omega^T C] = C$, wenn $C = C^T$, $A \in SP(2n, \R)$.
$dim Sp(2n,\R) = (2n)^2 - \frac{1}{2} 2n(2n-1)$;  
$\mathfrak{sp}(2n, \R) = \{A \in \R^{2n \times 2n} | A^T \omega + \omega A = 0 \}$.


\textbf{Kompakte symplektische Gruppe} $Sp(n) = \{M \subset GL_n(\Hf) | M^{\dagger} M = \mathbb{1} \}$. \\
$\phi: \Hf^{n \times n} \rightarrow Herm(n, \Hf) = \{M \in \Hf^{2 \times 2} | M^{\dagger}=M \}; M \mapsto M^{\dagger} M - \mathbb{1} $ \\
$D\phi_{A}[B]=A^{\dagger}B+B^{\dagger}A$
ist surjektiv, da für beliebige $B \in Herm(n, \Hf)$, $A \in Sp(n)$ gilt 
$D\phi_{A}[\frac{1}{2}AB]=B$ 
$\mathfrak{sp}(n, \Hf) = \{A \in \Hf^{n \times n} | A^T +  A = 0 \}$
$dim(Sp(n)) = dim(Sp(2n, \R)).$

Es gelten folgende Isomorphismen: $\mathfrak{sp}(n) \otimes \C \simeq \mathfrak{sp}(2n, \R) \otimes \C \simeq \mathfrak{sp}(2n, \C)$.